長文, 睇撚到喊, 究竟香港仲有幾多呢d咁慘既細路-誓不低頭的 15 歲少年

誓不低頭的 15 歲少年
楠姑娘2019/10/16 — 14:48

「你能過來看看他嗎？」一通電話，劃破9月某夜三更難得的安寧，朋友告訴我在屋苑平台的長石櫈上，發現一個男孩在睡覺。望望時鐘，縱然已是零晨三時多，只要我的腦袋接收到「有孩子需要幫忙」的訊號，手與腳自然會行動起來，立刻拿出一套衣服和毛巾等物資便跑出門去了。

朋友將男孩的照片發過來，是一張很令人心酸的照片。男孩穿著薄薄的上衣和短褲，微微捲曲了身體用手臂當作枕頭，行裝只有一個背包而己，感覺好像不想打擾到其他人一樣安靜的側臥著。趕往現場的路程，怎麼變得那麼遙遠？為何不能讓我一下就飛到孩子的身邊，替他蓋上外套，令他在夢中也能感受到一絲溫暖？

下車立即飛奔到那平台，朋友將男孩交予我後便離開，然後我輕輕坐在他旁邊，想看清楚他多一點。很快，他便醒來。相信是又硬又冷的石櫈導致男孩睡得不好，當然背後一定有比這個更差勁的原因。

男孩泛著少許迷懵的眼神打量著我，先讓他喝口茶定定神，然後他用很慢很慢的速度坐直身子，試著與他打招呼，男孩點頭回應，我便進一步打開話題，說說這談談那，漸進佳境時就問他不回家的原因。

「爸媽加了一道鎖把鐵門關起來，所以我有鎖匙也進不到家𥚃，唯有在這長石櫈上渡過一夜，待天亮便上學去。」男孩淡淡的道出真相。越聽下來，察覺到事情並非如此簡單，原來他也有與我相似的經歷，家暴陪伴著男孩成長，令他習慣讓「距離」接觸別人，把自己隱藏在內心深處，築起一道不輕易給人越過的防線。我用了多少年才能擺脫這種困著自己的枷鎖？好像是五年，又好像是十年，忘記了⋯ 反正已經往事如煙，記著仇恨來不及比記著恩惠的好。

我們慢慢展開一場深談，他告訴我很多家𥚃、同學與抗爭的事。說了一圈，我帶著話題回到爸媽加鎖的事情上，男孩起初咬著唇，不欲多談的樣子，不難估計是和反對他外出參與抗爭有關。「我想做救護員，7月中在煙霧瀰漫的抗爭現場，有一個哥哥走來問可否替他清洗眼睛，我非常高興能夠幫到他。」他為了證明，立馬打開身旁的背包，𥚃面只有少量醫療用品，大部分都是男孩省吃省喝用零用錢購買的。「暑假時，我只可以吃到晚飯一餐；暑假後，每天我一定會吃光學校的午餐，晚上未必會有晚餐吃。愛國的爸媽從暑假前已經折斷了我的零用錢，年紀比我大2年的姊姊有時會將兼職賺取的工資，分給我$40元作為一個星期的零用錢，那樣我便幸運的可以買維他奶填飽肚子！」男孩的遭遇說明金玉其外的香港，正在經歷敗絮其中的腐爛，成年人永遠只看見「持份者」的利益，卻看不到孩子悲微的需要，難怪政府各高官也都目中無人，從來看不起孩子為光復香港，而堅持的時代革命！

同樣也是721敲響了男孩心中的「革命因子」，他由救護的崗位越行越前，現在已經是一個前線孩子。「我用受傷的手從速龍手中搶回手足，我成功營救了他。」男孩如數家珍般的細說每次前線作戰的點滴，我知道他的手至今仍然在痛，只是靠意志拿著雨傘撐在最前方。

迎接晨光後，我邀請男孩陪吃早餐。坐在人頭湧湧的餐廳，他的神情顯得不自然，在我請他點餐時不停細聲說：「不用了，我吃很少就足夠，不如你分我一塊餐包便好。」忽視男孩的要求，我自作主張的替他點了一個早晨全餐，希望這份早餐至少能讓男孩感到溫暖的陽光也有在照耀著他。

「你先吃吧，不用等哦！」任我怎樣說，男孩還是堅持等到我的餐點來後才一起吃，看，他是個很有禮貌、而且懂得尊重長輩的好孩子呢！果然如男孩所言，就算昨晚沒晚飯吃，他也只吃得下一半的早餐，我不斷鼓勵他吃多一點，換來男孩一句相當心痛的回應：「每天只能吃到一頓，令我的腸胃都習慣了比較小的進餐份量，今天這頓早餐已經很豐富，可借不能將剩下的包起當晚餐。」我有點質疑自己聽錯了⋯ 為何在香港能找到堪比貧窮國家的兒童的生活情況？更可恥的是，我們搶奪了屬於男孩的未來⋯ 香港的孩子被逼得要為自己的未來而抗爭，我們漠視他們單薄又瘦弱的身軀擋在極權前面，讓孩子們獨自面對載滿重裝的警察，有些被家人推開甚至連溫飽也顧不上，每次抗爭卻依舊站得像巨人一樣，雖然並沒有屹立得不倒的驅體，不過他們重奪香港自由的決心孰是不能被動搖半分。

2019年的香港何其幸運，擁有一代活得出彩超越艱苦的孩子，但願我們能夠學懂珍惜，才不會失去香港人的所愛。

早餐過後，男孩在我目送下成為當天第一個等待校工打開校門的學生。他一步一步走進校園，回頭不停揮手和我說再見。男孩背影孤孤單單的，與回到中學時的我一樣，不想讓同學看到臉上的傷痕和心裡的哀傷吧！可能我倆都在想：”若果時常低下頭的話，是否能成功將痛苦埋隱在自己的影子內？” 孩子，我明白你只願相信自己，但請不要拒絕我，給我一個機會繼續陪在你身邊走走看，讓我為你這難行的路擋下一點黑暗也好啊！

數日後，男孩再一次於示威活動後無家可歸，替他打點好暫宿住處，看他蓋上被子熟睡便打算離開，然而他睡得極不安穩，雙手緊緊的抓著被子，很大幅度的捲曲身體側躺著，眉頭緊鎖的樣子告訴我夢境裡一定出現了很可怕的東西，我輕拍他的背好一陣子，也未能讓他放鬆下來，只好讓他像我睡覺時一樣，只有把自己四圍都逼滿東西，造成虛假的安全感就可以了，結果把抱抌塞進他的懷𥚃，然後再把咕𠱸、背包、衣服等雜物都貼在男孩背部，慢慢感覺到他的身體放軟了少許，睡得鼻子在發出很累時才有的打呼聲。

悄悄的離去後，我到餐廳吃飯，計劃回家換過一身衣服再過來陪伴男孩，想不到他竟然在我吃得差不多時發訊息問我會否再回來！是在陌生的環境睡不好又害怕得被惡夢嚇醒吧⋯ 男孩偽裝著不想我回去，想要我回家好好休息。孩子，我怎能漠視你的不安呢？縱然你每次抗爭也走在我們前頭，畢竟你還是個只有15歲的青澀少年，誰不敬佩你對香港的擔當與作為？

我倆之間還有不少獨特的經歴，除了抗爭，也有生活。寂寞的人總是會用心的記住他生命中出現過的每一個人，我倆也一樣，互相記掛著對方。直至某天，男孩失去聯絡，問過他為數不多的朋友也找不到，我心𥚃最擔心的事終究是發生了：男孩在被捕名單上。

立即通知義務律師幫忙，在等待的48小時，不煎熬是假的，但又能如何？腦中不停轉換多次出現在直播看到的警察濫暴畫面，不受控的想像男孩會否成為其中一個被暴力虐待的示威者？他的堅毅態度會否激發警察連番虐打？15歲的體魄受得住來自警察的精神折磨嗎？他會平安、身體完好無缺的回來嗎？實在不敢讓自己想下去⋯

「我出來了！我要繼續抗爭！」男孩獲保釋後向律師借電話打給我，話筒𥚃有他帶有哭聲的說話。壓下淚水先安撫好他，不停的問他有否被暴力對待，儘管男孩保證沒有受到傷害，我堅持一定要看到他才能放下心來。幸好，男孩只在被捕時受了點傷，沒有在等待保䆁期間遭受到如新屋嶺禽獸不如的對待，心中的擔憂暫時放下一些，想到男孩將面對2項刑責，我要怎樣做才讓你感到不孤單？

深深的記得在報平安的電話𥚃，男孩平靜後說出對自己、對香港的誓言，最後他道：「我不會因懼怕自己將來所受的刑罰而停下，我會用我的年輕作為阻止極權吞噬香港的本錢，再多的刑責也不能令我畏怯退縮，香港愛了我15年，就用我未來的15年換來抗爭的養份，我想在30歲完成刑滿出獄時還會感受到這仍是我最愛的香港！我，誓不低頭。」

孩子們以自己的方式表達對香港的愛，都比成年人來得直接、深切，他們願意用自己守護香港，我們還要讓多少個孩子獨自面對成年人本應承擔的責任？我們要磨多久、踐過多少眼淚才學到孩子的不低頭？

香港人，反抗，並不是說了算。

香港人，反抗，並不是說了算。

喊左

【香城施政報告2019】群策群力 轉危為機

辛苦製作，求手足幫推！！！

睇到喊左
成日話收錢 真係收錢既 唔會連飯卷都唔要 留比更有需要既人啦
明明自己更有需要

睇到30歲出黎喊咗
1020要人

識

講多冇謂 行動最實際

楠姑娘

睇到一半已經喊左 唉

好心痛...
原本係人生中最開心嘅時間....

見佢fb page成日幫後生仔
我地有冇得加入或者點幫下手

當年我15歲只會想自己開開心心，根本冇可能接受到自己去面對呢啲嘢。
我好肯定，到今日嘅我都承受唔起佢真係好叻仔，要平安。

爸媽加了一道鎖把鐵門關起來 俾著我可能加多個鎖跟住放火

香港愛了我15年，就用我未來的15年換來抗爭的養份，我想在30歲完成刑滿出獄時還會感受到這仍是我最愛的香港！

有時真係好撚憎自己份工
完全接觸唔到呢D層面既人

睇到好撚想喊 尤其係睇到食唔飽
家姐分40蚊
一日得一餐
乜撚野父母黎

「我不會因懼怕自己將來所受的刑罰而停下，我會用我的年輕作為阻止極權吞噬香港的本錢，再多的刑責也不能令我畏怯退縮，香港愛了我15年，就用我未來的15年換來抗爭的養份，我想在30歲完成刑滿出獄時還會感受到這仍是我最愛的香港！我，誓不低頭。」

「每天只能吃到一頓，令我的腸胃都習慣了比較小的進餐份量，今天這頓早餐已經很豐富，可借不能將剩下的包起當晚餐。」

究竟佢每日過既係咩生活
社工，好多謝你去陪佢、幫佢

不是說了算...

好撚慘既細路

到底D深藍到不認仔女既父母係咩心態? 想冇仔送終?

推

唔明呀

咁痴線既事係香港發生wail#pig

國家仲重要過親生仔女
呢啲人真係痴撚線

好多前線中學生冇飯食
我哋對你唔住

有乜理由長期唔俾飽飯仔女食wail#pig
好易有胃病 唔夠營養發育生唔高就一世wail#pig

一諗到唔止一個學生係咁
真係忍唔住

10.20 九龍見

我唔知佢挨餓既狀態有幾耐
但連一個早晨全餐都食唔到
好可能個胃已經縮左

我知道香港有希望

唔知係咪其他地方都係咁
點解香港人好似無一種意識去主動保護未成年者
成年人反而要靠未成年人去擋係前面

當你接觸到 可能都未必頂得住

入黎幫推行動post啦
［重要］做緊個連登小實驗 有興趣入一入黎

我今朝一起身睇到呢段文, 睇到喊左
我地呢班後生仔好堅強, 好有質素, 再捱多一陣, 第時自己可以獨立時, 會越強大
btw, 我自己係一個阿媽, 如果我個仔係藍絲, 至少我都會比佢食得飽著得暖, 因為呢個係我責任, 如果因為政見不同而唔比個仔食, 我都唔撚配做人父母!

40一個星期

辛苦你啦小朋友，做大人既每人行前少少做多少少去幫下佢地呢班細路啦求下你地

對唔住

唉屌

痴撚線社會

哩啲老豆老母真係唔死都冇用…

是香港對不起年青人！核彈都唔割！真心的愛你們！

係車睇喊到癲
想知有咩方法幫佢地
利申 大學生但屋企人未趕我出門口 所以可以幫到都想幫

乜撚野父母嚟，唔愛自己仔女咪撚生啦屌我屋企人雖然係藍，但我次次發夢都好擔心我叫我小心

即刻喊咗
又諗返起之前發夢見到救咗幾個目測16樓下嘅手足，佢哋真係好細個好細個嘅身影，我的朋友不是我會諗如果當刻走咗無留低救佢哋係會有幾咁內疚

Push

楠姑娘真係好有心

每日都發生緊 之前先有個手足同屋企人嘈完後跳

香港愛了我15年，就用我未來的15年換來抗爭的養份，我想在30歲完成刑滿出獄時還會感受到這仍是我最愛的香港！我，誓不低頭。

班後生仔痴線架
佢地先係真正愛香港嘅人

好想接觸佢地
好想幫手

it is our fault...

可以點幫呢d小朋友呀
已經有俾物資嗰d

唔知楠姑會唔會有咩義工活動

我都想知
可唔可以俾我地幫下手

爹親娘親不及毛主席親。屌你老母今次唔贏真係玩撚完！

一路睇一路喊
佢一定只係冰山一角 相信仲有好多手足都係咁

呢個係最壞嘅時代，因為後生一代要走上前線抗爭犧牲前途
但同時呢個係最好嘅時代，因為抗爭會煉成堅毅嘅下一代
日後佢地將會成為社會嘅中流砥柱，係我地未來之所寄

有冇仔送終對佢地黎講唔重要
對佢地黎講子女只係將來養自己既工具

眼濕濕左

香港欠左你 光復香港 時代革命!!!!

睇到喊

其實我有啲唔明
三四十歲經歷過香港輝𤾗時候就話啫
十五歲仔點解可以無條件咁愛香港

企上前線

我地一定會陪住你企出黎

我都係

Exactly 咪撚再買贖罪券 要贏唔係行行企企post 下story 就會贏到

就算昨晚沒晚飯吃，他也只吃得下一半的早餐，我不斷鼓勵他吃多一點，換來男孩一句相當心痛的回應：「每天只能吃到一頓，令我的腸胃都習慣了比較小的進餐份量，今天這頓早餐已經很豐富，可借不能將剩下的包起當晚餐。」

中共就係要佢地死晒

舉黑旗

Respect
佢唔係一個15歲嘅小朋友
佢係大家嘅手足

仆街政府好想幫佢地

仆街政府同黑警全部立即心臟病死

心好痛

真係喊出黎
求下你地唔好咁樣挨肚餓

飯券，救得一個得一個

Cls

天佑香港之子

跟住班番工撚話罷工好大犧牲,繼續0成本抗爭

睇到喊晒 15歲巴打要加油

香港的教育沒有問題，車過唔少孩子都謙虛有禮，細細聲想夾錢畀我，要惡佢哋先收手
佢哋甚至連飯券都唔捨得用，留畀其他有需要手足
問題係他們生活的城市和政府

要好好保護香港的下一代

香港人冇得再輸

化悲憤為力量呀

我頂...眼淚停唔到....
死仆街...我地一定唔可以輸 !
義士絕對唔係Condom!

香港有咩值得我咁愛，係因為有你地呀

我地反抗呀

吃孩子的政權

睇到上堂成粒淚珠跌出黎喇屌

睇到眼濕濕好人有好報
繼續抗爭唔想下一代受苦

一路睇緊，一路聽到隔離港豬同事講去邊旅行 去邊玩 個同事90後 你話幾撚諷刺。

希望大人都企出嚟支持佢哋

【民陣九龍大遊行】
日期｜10 月 20 日（星期日）
時間｜1.30PM 集合
路線｜九龍尖沙咀梳士巴利花園 至 高鐵西九龍站

所以銀髮、勇武、和理非、記者、救傷、街坊等香港有良知的香港持份者:兄弟姊妹爬山,各自努力
五大訴求，缺一不可

係仲有好多港豬未醒

利申 都係90後

有冇人可以翻譯多依d 故事做英文宣傳開去

鍵盤濕哂
點解可以咁慘

標曬水水

催淚彈

我睇完冇喊，反而係嬲到仆街，完全唔明點解有父母要共產黨都唔要仔女，究竟共產黨有咩吸引力令到人咁做？

睇到想喊

年長嘅人幾時先會肯企出黎站最前？

喊ed

但係都要提，夢境唔使話比人知

點解要班U20嘅年輕人，幫埋佢地抗爭？點解呢班Freerider可以freeride佢地嘅血同汗，甚至係生命？

屌成身毛管棟

唉我都眼濕濕

睇到個心都痛，我相信仲有好多怕醜唔想問星火攞生活費。

好苦

痴線 ....好心痛

响車喊咗出嚟……
真心想知道有D咩實質嘢可以幫到他及跟他差唔多情况嘅人。
星火，612當然要課金，除此之外還有嗎？

係街睇到咸撚左

搭緊車唔好整喊人啦

Push.

所以我覺得有經濟能力既多啲岀黎
屋企反對你岀黎既學生就面對現實先，讀好書，食飽飽，發育好啲，第二時先有更多本錢
依啲野交番俾我地成年人處理，好痛心

好驚你地因爲咁前線跑跑下無力而被捕
求下你地，有飯券就拎，有黃店免費餐就食

相反呃飯食個啲藍絲花生友死全家

睇到想喊....

要點樣先可以幫到佢

喊咗

點解d垃圾父母可以生得出咁好ge仔
係巴士睇到流晒眼淚比對面個阿叔望

如果係我地令到佢地走上街頭，我地就有義務去幫佢。

我喊撚到仆街

tui

自從呢場運動，我對呢班新一代改觀，以前覺得00後打後開始蝗化，點知人地比我地前一代更勇 更有創意 更加敢去為自己未來出力。你可以話班後生仔乜都無野負擔 無野諗乜都無煩惱更係衝啦。我想講即使你無任何負擔你都唔會有咩付出 因為有一種人從頭到尾只諗自己 唔會理社會變成點

唔好喊啦
雖然我自己都喊到豬頭咁

推

槍仇必報

612 721 811 831 929 101 新屋嶺 第二槍 緊急法

有啲人做到咁
但有啲人叫佢捐下錢都好似殺左佢咁

你又知我無？佢地而家無家可歸又無飯食呀
唔通我喺現場大叫邊個等錢洗呀
俾返個你

藍C多弱智

屌，喊左，大家要好好保護呢班咁懂事嘅小朋友，五大訴求缺一不可，黑警仆街陷家剷。

柒婆要香港人不得自由 更要香港人家無定所

一定要贏

幫我傳，快！

最新消息 ！差佬已經出動佢哋改用民牌嘅私家車出發去各個示威地區進行搜捕落單嘅示威人士！提醒自己人要小心免得畀佢哋喺路邊捉咗上車！
黃大仙黑色七人車VB5469入面全部喬裝狗
請用你地渠道廣傳

📢📢全部狗私家車，散出去

UV 5637 MAZDA BLANTE
NZ 5436
SW6542
TA5942
VT9379
VD7235
VT8075
VB 7346
UN 5239. HIACE
UZ 6092. PIRUS
NU 7946. HIACE
UZ 2379. STEPWAGEN
TE 6472. VW CADDY
RL 3947. NISSAN C26
UY5367. KIA CERATO

SU7263
PX2735
NB5296
Rk4276
Sd5346

鬼家長車出動
車牌：NF7258

搭車睇到喊

星期日出硬

睇到喊

1020 九龍遊行

Pish

一個細路都要為自由戰鬥，擔心帶口罩冇咗份工嘅人慚愧嗎？

應該譯做英文畀外國人睇

我敬佩你地後生

TG

有錢出錢 有力出力
幫襯光時 我相信好撚多連登仔可以做到

好撚慚愧

本來眼淚都流埋 見到呢句笑撚左屌你

屌啦星我15歲嗰時仲戅鳩鳩過日子
呢個𡃁強就為咗香港未來押上自己前途

屌你老味臭閪班狗官保皇藍絲既得利益者幾時可以一鑊死撚晒佢
等呢班有抱負嘅後生仔重建香港

我要見到文宣砌成o既10.20

【再次有圖有真相】令街坊知道1020遊行嘅最佳方法

撐政府撐到仔都唔要，以前我唔信咩爹親娘親不及毛主席親呢don9野會有人信，不過我依家信，香港原來咁多on9 藍絲閪

係街睇呢篇文忍得好辛苦

以前中學成日話人mk仔mk妹
好難想像一個15歲嘅男仔思想成熟到咁

大家訓唔著去自己屋企樓下執仔執女 一人行一步

癡9線政府
我哋唔可以令佢孤身上陣
和理非都可以做後援、物資及文宣

利申：已由和理非被政府迫到上後排

香港人，反抗，並不是說了算。
光復香港，時代革命，並不是說了算。

香港愛了我15年，就用我未來的15年換來抗爭的養份，我想在30歲完成刑滿出獄時還會感受到這仍是我最愛的香港！我，誓不低頭。

屌你老味我地既上一代唔配有咁叻仔既下一代

喊左
1020要人！

我地一定要贏
我地冇得輸 我地一定要救命被捕既手足

究竟有幾多同個男仔差不多

香港真係有愛過你咩

唉

真係眼濕濕

現實嘅磨難比故事更加可怕 但係其中嘅堅毅亦更加感人

push

有冇方法可以將家長配對到班仔女，一個家長睇一至兩個咁

我屌 留究竟係到做緊乜

香港人，反抗
唔係淨係口號
見到15歲嘅細路為左香港做嘅
同自己比下
覺唔覺得慚愧
覺唔覺得羞耻
覺嘅唔該企出黎

有需要一定要講 小小都好一定盡幫

無言以對。

加入反抗好唔好？

誓不低頭

可以咁樣對待自己個仔我好懷疑佢地當初係咪純粹一夜情意外搞大咗個仔出嚟，所以從來冇當自己個仔係人

文革遺毒，所謂爹親娘親不及毛主席親，文革直接令到中國人格墮落返去石器時代，十年浩劫期間殺死曬當時中國有良心有人性嘅人，其餘生存落去嘅都係有份殺死自己親生父母、老師、敢言之士嘅人，或者大肆破壞文物歷史建築嘅人，呢班惡魔所生出嚟所教出嚟嘅下一代你覺得會係啲咩人？

我都試過被屋企人加鎖，唔俾我入門口，
好長時間都冇放低呢件事。
見到你咁樣講呢件事反而有少少䆁懷既感覺。多謝你。

諗下開心下算

你無欠香港人架

反抗，唔好得個講

我屌....

睇完喊左

反抗啊

革命啊

光復香港